莊子一問

睇緊莊子
打算開學前睇完內篇 目前睇左逍遙遊 覺得有小小悶
想問有咩篇係必睇／推薦

齊物論 睇唔明天籟係咩
有冇人可以教下 google左都唔明

好似明左少少 google左一個解釋：
"莊子在這裡反問世間萬事萬物與「道」的關係。大道是無形無相的，但卻是一切事物的開端。正如人籟和地籟的聲音都因風而起，但風作為其主宰卻是沒有痕跡、沒有聲音的。

其實，地籟和人籟的區分都是因為人心的分別而來，背後也不過是同一種「風」在發作而已。如果人可以放下分別，達到萬物齊一的境界，那麼人就能真正感受到隱藏在各種聲音背後那「無聲之聲」，也就是無所不在的大道。"

我既睇法係莊子認為
天籟=萬物的行為
道＝風
萬物＝天籟的洞穴

我當初透過沈善增《還吾莊子》一書入門。
作者係一個上海作家，佢用業餘時間讀《莊子》，將心得寫成呢本書。
順住原文，一句一句導讀。有思考有哲理，初學者容易跟，唔會太深。
餵埋LINK畀你，內文有正體中文：

陳鼓應《老莊新論》最佳入門，
之後有興趣先再讀更深入的討論。

哲學上講，唔會有任何定論，
天籟、地籟、人籟有好多解釋。
根據郭象註釋，天籟即是道：
「夫天籟者，豈復別有一物哉？」
符合原文「使其自已也」之義。

天籟＝道＝萬物自化

無終極本源，本源即是萬物自化。
萬物自行聚集，自行形成差異，
因而先有自化，形成地籟各種差異，
最後人瀨即是人為地作概念區分。
三者有層次之別，但唔係三揀一。

唔係咩「萬物齊一」就唔要概念，
「萬物齊一」本身就係一種概念，
而係唔好只有人為概念區分，
孤立自己，脫離充滿差異的世界，
拒絕任何自然而然的變化更新。

對天籟個解釋幾好

其實與其逐章逐章咁睇 不如search個故事睇
因為無可否認一章入面有啲野係悶嘅

個人覺得庖丁解牛 東郭子問道 莊周夢蝶
全部都好正 入門幾好 同埋都係有關道嘅討論
每個故事百幾字到 網上又好易搵語譯解釋

有冇人可以解釋
聖人無名 神人無功 至人無己

莊周夢蝶

先了解己功名三字嘅意思:

己: 社會性面向嘅自己, 非最天然/近"道"嘅自己
功: 社會認同同追求嘅價值(普世價值)
名: 一種稱號(與實際功能掛勾), 將事物歸類

莊子認為最接近"道"嘅就係完全冇己功名,
所以點解佢會話"至人無己神人無功聖人無名".

其實呢段逍遙遊莊子分咗3類人:

"故夫知效一官... 宋榮子猶然笑之"
呢班人事事被社會框框/別人眼光規限.
e.g. "效一官": 擔任一官的職守
e.g. "比一鄰": 順著一鄉的風情
e.g. "合一君": 投合一君的心意
e.g. "徵一國": 取得一國的信任
佢哋將生存意義放入社會框框/別人眼光,
令自己形合他人期望, 有齊己功名.
記住, 社會框框/別人眼光係不斷變更,
當下追隨只係一時, 自己一生都要為社會打拼,
所以宋榮子(下面講佢邊位)會恥笑佢哋.
簡單啲講, 莊子覺得呢班人好on9.

"且舉世... 猶有未樹也"
呢部分講宋榮子, 莊子覺得佢ok, 但仲有己名.
e.g. "定乎內外之分, 辯乎榮辱之境"
佢冇被社會框框/別人眼光定型(可以分辨到),
但亦都正正因為咁而產生自己嘅標準,
用呢個標準judge自己/他人, 仲係有成見.

"夫列子... 猶有所待者也"
列子冇己功名, 幾好, 但莊子覺得佢有所待.
e.g. "御風而行, 泠然善也... 猶有所待"
佢靠風行得好快好輕巧, 但亦都要等待風,
甚至只能等待風先做到咁嘅效果.
對於求完善嘅事情, 佢冇汲汲追求,
但咁嘅處世方式要借助風, 未到"道"嘅境界.

ps 大學研究莊子, 歡迎交流,
好開心見到有人睇莊子, 佢真心正,
現今社會睇佢嘅嘢會好舒服

睇d 精讀版先啦